%
% Documento: Agradecimentos
%

\begin{agradecimentos}

Agradeço primeiramente e intensamente à minha família. Principalmente ao meu pai, minha mãe e meu irmão. Aos meus pais, Ronaldo e Carmelita, por estarem sempre ao meu lado me apoiando em todos os meus projetos e por terem sido eles os principais responsáveis pela formação do meu caráter. Ao meu irmão, Paulo, pelo companheirismo constante ao longo desses quase vinte e quatro anos, além de ser um exemplo para mim em vários aspectos, como não poderia ser diferente, tendo em vista que ele é o primogênito.

Agradeço também profundamente aos meus amigos. Eles, que caminharam ao meu lado ao longo desta jornada e de tantas outras; que me apoiaram quando precisei de apoio; que dividiram comigo momentos memoráveis e inesquecíveis; que compartilharam diferentes experiências que me levaram a ser exatamente como sou hoje.

Não poderia deixar de agradecer também à minha namorada, Laís, que foi minha principal fonte de inspiração quando esta mais foi necessária, além de ter me apoiado num momento decisivo, principalmente relacionado a este trabalho. Após tantos anos de amizade, só há uma coisa a dizer sobre esse novo nós: ``veio como o vento''.

Sou imensamente grato à instituição CEFET-MG, que faz parte da minha vida há quase nove anos e que teve substancial importância na minha formação acadêmica, profissional e, claro, pessoal. Foi nela que fiz algumas das grandes amizades que tenho hoje. E foi ainda graças a esta instituição que pude ter uma das experiências mais marcantes da minha vida: residir por um ano em território francês na minha tão querida Grenoble. Por tudo isso, muito obrigado, CEFET-MG.

Muito obrigado também à \textit{Université Joseph Fourier} (UJF) e ao \textit{Institut Laue-Langevin} (ILL) que foram, respectivamente, a universidade onde pude estudar durante meu intercâmbio e a empresa onde fiz estágio durante ele. \textit{À vous, merci bien. Vous me manquez beaucoup}.

Por fim, mas não menos importante, agradeço a todos os professores que tive ao longo desse caminho, cada qual fundamental em diferentes aspectos da minha formação, indo muito além de formadores de profissionais e alcançando o status de formadores de pessoas.

\end{agradecimentos}
